\chapter{Agradecimientos}

Cuando una etapa en la vida termina normalmente uno se para y reflexiona sobre las metas y objetivos alcanzados y muchas veces descuida todo aquel esfuerzo y los momentos difíciles que se sortearon hasta poder cumplirlos. Quiero que estos agradecimientos sirvan para reconocer el apoyo de todas aquellas personas que han contribuido en mi vida llegado este punto y que me han ayudado de una u otra manera a superar todos los retos.\\

En primer lugar quiero agradecer el apoyo incondicional de mi familia durante todos estos años, en especial a mis padres por haberme dado la oportunidad de estudiar algo que me entusiasma para que en un futuro pueda dedicarme a ello. Gracias a ellos y a mi hermana por el apoyo en cada uno de los momentos complicados y por disfrutar conmigo de los logros y buenos momentos.\\

Quiero agradecer el apoyo de todos mis amigos pero especialmente a Samu, Manu y Sas por sus ánimos, los buenos ratos que hemos pasado y porque sé que apuestan por mí más de lo que hago yo a veces.\\

No quiero dejar pasar la oportunidad de agradecer a Andrea todo el esfuerzo y la paciencia que ha tenido conmigo desde los primeros años de universidad, su inestimable apoyo en los momentos de bajón y todas las experiencias que he vivido junto a ella y que me han servido para creer como persona, afrontar nuevos retos y creer más en mí cada día. Creo que podemos decir que los dos hemos hecho un gran doble grado después de todo.\\

Durante mis años de universidad he tenido la oportunidad de compartir espacio y tiempo con grandes compañeros. Daniela, Isma, Luis y Gema, habéis sido grandes compañeros y sois unos grandes amigos. Gracias por los buenos momentos en clase y sobre todo fuera de ella, ojalá nuestras inquietudes nos lleven a trabajar juntos en futuros proyectos.\\

También deseo dar las gracias a los que han sido mis compañeros de laboratorio durante el proyecto, Mario, Irene, Sofía, Koldo y Chechu, por todas las tardes que hemos pasado juntos y por lo mucho que nos hemos reído. Sé que me acordaré de esos momentos más de una vez.\\

Agradecer a mis profesores de instituto, en especial a mis profesores de tecnología, por hacer que su labor de eseñanza me llevase a estudiar este grado. También a mis tutores de proyecto Miguel y Alberto por haberme dado la oportunidad de desarrollar este proyecto, por haber contribuido a mi enseñanza como ingeniero y por todos sus buenos consejos.\\

Por último, agradecer a todos los que me han aguantado con mi robotito andando y haciendo experimentos de aquí para allá. ¡Me lo he pasado en grande!
