\appendix
\addappheadtotoc
\appendixpage
\chapter{Configuración del sistema} \label{chapter:configuracion_sistema}

En este apéndice se resume de manera simplificada y muy enfocada la configuración completa del sistema robótico objeto de este trabajo.

\section{Configuración del espacio de trabajo}
En ROS el espacio de trabajo es el lugar donde se realiza el desarrollo software de los paquetes ROS. Este en torno de trabajo es capaz de gestionar la correcta compilación de los nodos.

El espacio de trabajo es el determinado por la herramienta Catkin. A partir de la versión Indigo de ROS, casi todos los paquetes se encuentran adaptados al entorno Catkin y funcionan de manera casi inmediata.

A continuación se describen los pasos para crear un espacio de trabajo Catkin (extraídos del tutorial *TAL*) y los pasos para clonar el repositorio de GitHub que aloja el código.

Tras instalar ROS en el equipo deseado, instalamos Catkin:

\begin{code}[htp]
\begin{lstlisting}[style=consola]
$ sudo apt-get install ros-indigo-catkin
$ mkdir -p ~/catkin_ws/src
$ cd ~/catkin_ws/src
$ catkin_init_workspace
\end{lstlisting}
\caption{Instalación y workspace de Catkin}
\end{code}

A continuación inncluimos el directorio de desarrollo para que sea reconocido por ROS a la hora de buscar dependencias:

\begin{code}[!htp]
\begin{lstlisting}[style=consola]
$ cd ~/catkin_ws
$ source devel/setup.bash
\end{lstlisting}
\caption{Source al setup de nuestro entorno Catkin}
\end{code}

\subsection{Instalación de las librerías}

Para clonar el desarrollo software de este proyecto bastaría con clonar el repositorio de GitHUb en el que se ha trabajado en este proyecto \url{https://github.com/danimtb/pioneer3at_ETSIDI} en nuestra carpeta \textit{$\sim$/catkin\_ws/src}.

\begin{code}[htp]
\begin{lstlisting}[style=consola]
$ cd ~/catkin_ws/src
$ $ git clone --recursive https://github.com/danimtb/pioneer3at_ETSIDI.git .
\end{lstlisting}
\hypersetup{urlcolor=black}
Fuente: \href{https://github.com/danimtb/pioneer3at_ETSIDI}{\textit{https://github.com/danimtb/pioneer3at\_ETSIDI}}
\hypersetup{urlcolor=blue}
\caption{Clonado del repositorio \textit{pioneer3at\_ETSIDI}}
\end{code}

Sin embargo, es recomendable que si se desea realizar algún desarrollo posterior, se realice un fork en GitHub de este proyecto (Figura *TAL*) y se clone el repositorio propio.

**Captura de pantalla del repo github**

De esta forma podemos guardar los cambios realizados en el repositorio de la persona que hace la modificación, con la intención de incorporar los cambios más tarde al repositorio de desarrollo principal (\url{https://github.com/danimtb/pioneer3at_ETSIDI.git}) mediante Pull Request.

**figura pull request**


\subsection{Gestión de las dependencias}

 ROS se vale de la información almacenada en la definición de cada uno de sus paquetes en \textit{package.xml} y gestionar algunas dependencias de librerías, para lo cual se sirve de la herramienta rosdep **referencia** creada por los desarrolladores de ROS para este propósito.

Para comenzar a utilizarla inicializamos rosdep y actualizamos las dependencias:

\begin{code}[htp]
\begin{lstlisting}[style=consola]
$ sudo rosdep init
$ rosdep update
\end{lstlisting}
\caption{Inicializando la herramienta \textit{rosdep}.}
\end{code}

A continuación se describen los pasos necesarios para instalar las dependencias de cada sección:

\begin{itemize}
\item Navegación: Instalamos los paquetes adicionales para realizar la navegación y mapeo (Capítulo \ref{chapter:navegacion}).
\end{itemize}

\begin{code}[!htp]
\begin{lstlisting}[style=consola]
$ sudo apt-get install ros-indigo-navigation
$ sudo apt-get install ros-indigo-gmapping
\end{lstlisting}
\caption{Instalando los paquetes de navegación mapeo.}
\end{code}

\begin{itemize}
\item Rosaria: Instalamos las dependencias de RosAria, principalmente la librería Aria
\end{itemize}

\begin{code}[!htp]
\begin{lstlisting}[style=consola]
$ rosdep install rosaria
\end{lstlisting}
\caption{Instalando las dependencias de rosaria.}
\end{code}

\begin{itemize}
\item pocketsphinx
\item rosdeps
\item mirar cuaderno
\end{itemize}



\section{Configuración del hardware}

\subsection{Calibración de la odometría}\label{subsection:odometria}

\subsection{Ordenador de abordo Intel NUC}

\subsection{Sensor Kinect}

\subsection{Láser SICK LMS100}\label{subsection:sicklms100_apendice}

\chapter{Manual de uso del robot}

\section{Encendido del robot}
\section{Placa controladora}
\section{Conexión mediante un ordenador externo vía Wifi}
\section{Acceder a la placa de alimentación}
Fusible
\section{Cargar las baterías del robot}
\section{Ordenador interno del Pioneer 3 AT}


\chapter{Información y documentos ONLINE}
 En este apéndice se muestra información adicional de todo tipo referente al proyecto y a los materiales utilizados.

\section{Repositorio de código}
Como se ha descrito anteriormente, el repositorio de código desarrollado en ente proyecto se encuentra almacenado en GitHub. Puede consultarse su linea de tiempos, commits e incluso realizar preguntas en el apartado de Issues.

\url{https://github.com/danimtb/pioneer3at_ETSIDI}

**Imágen del repositorio**

En él podrá encontrar una pequeña guía actualizada con información sobre las utilidades que ofrece el repositorio y en concreto el desarrollo realizado en el paquete \textit{pioneer\_utils}, donde se encuentra la mayoría del desarrollo.

\subsection{Readme}
Copia del documento \textit{Readme} del repositiorio.

**COPIA**

\section{Preguntas en ROS Answers y Github referentes al proyeto}


\section{Multimedia}
Colección de vídeos:

\begin{itemize}
\item Vídeos de este proyecto:
\item Vídeos de antiguos proyectos:
\end{itemize}

Imágenes:
\begin{itemize}
\item Imágenes de este proyecto:
\item Imágenes de antiguos proyectos:
\end{itemize}

\section{Memoria del trabajo}

La memoria del trabajo ha sido desarrollada en \LaTeX, bajo el editor \textit{TexStudio} en un ordenador con sistema operativo GNU/Linux Ubuntu 14.04 LTS.

Su desarrollo ha sido puesto bajo un controlador de versiones y alojado en el siguiente repositorio de github:

\url{https://github.com/danimtb/TFG_pioneer3at}

En el propio repositorio se encuentran las figuras utilizadas y los archivos .tex, donde se ha escrito el mismo,  y la bibligrafía empleada.

El documento PDF compilado de \LaTeX puede consultarse en el siguiente enlace:

\url{https://github.com/danimtb/TFG_pioneer3at/TFG.pdf}