\chapter{Entorno ROS}

La versión del software ROS utilizada para el desarrollo del proyecto ha tratado de ser siempre la más actual posible, ya que eso nos asegura mantener la compatibilidad en futuros trabajos y que el software esté actualizado.

La versión utilizada fue ROS Indigo Igloo desde el comienzo del proyecto, bajo el sistema operativo Ubuntu 14.04. A fecha de entrega del proyecto existe una versión más actualizada del software ROS, sin embargo se desestimó su uso debido a que aún no era una versión estable y algunos paquetes no se encontraban disponibles para tal versión.

ROS realiza funciones similares a un sistema operativo, como la comunicación e interacción entre diferentes procesos, la dis tribución en hilos, comunicación distribuida entre máquinas...

El concepto más importante dentro de ROS son los nodos, que no son más que un proceso que se ejecuta y conecta al proceso principal, llamado máster, para comunicarse con otros nodos. Existen diferentes conceptos rostopics, rosservices, nodelets... que serán explicados en el siguiente punto.

\subsection{Funcionamiento de ROS}

- Nodos.
- Servicios.
- Rostopics.

\section{Configuración de ROS}
Para la instalación de ROS es necesario seguir ciertos pasos bien explicados en la wiki de su página.

Para el ordenador de abordo del robot utilizamos la versión completa del software.

Añadimos nuestra variable de entorno para buscar en los directorios de ros cuando ejecutemos los nodos.

Para el desarrollo dentro de ROS se utiliza el entorno de desarrollo Catkin, que facilita el enlazado y compilación de los paquetes. para ello es necesario tenerlo instalado:

**instalacion catkin**

Y a continuación es necesario incluir nuestro directorio de desarrollo para que sea reconocido:

**source**

A partir de este punto podríamos realizar nodos utilizando las funcionalidades de ROS.

Para el desarrollo de este proyecto es necesario instalar las siguientes funcionalidades adicionales de ROS:

- Navegacion
- Rosaria
- pocketsphinx
- rosdeps
- mirar cuaderno

\section{Configuración de los paquetes ROS}

Los paquetes ROS son funcionalidades desarrolladas por terceros que se integran en el sistema ROS y que son transferibles de un robot a otro.

Los paquetes ROS incorporan un archivo CMakeLists.txt para la compilación de los nodos que se hayan desarrollado así como sus mensajes. Y un archivo Package Manifest package.xml, donde se indican los requisitos del paquete, el autor, el contacto, y las dependencias del mismo.
